# Авторизация backend 

Для того, чтобы пользователь мог зайти в системы, ему необходимо иметь ЕСИА аккаунт, 
в котором добавлена организация, присутствующая в системе, или логин и пароль. 

**Документация**
- [«Методические рекомендации по использованию ЕСИА»](https://digital.gov.ru/uploaded/presentations/esiametodicheskierekomendatsii269.pdf) —
док по протоколам авторизации OAuth, SAML, OpenConnect + док по Rest.
- ESIA Rest API: https://app.swaggerhub.com/apis/andrew_plast/ESIA/1.2.1

## Использование AppAccessToken в REST API

api предоставляет публичные и приватные методы. Приватные методы необходимо выполнять
от имени авторизованного профиля пользователя (User). Публичные методы можно выполнять
от имени гостя (без токена) или от имени авторизованного пользователя.

Для выполнения REST API запросов от имени авторизованного пользователя
необходимо отправлять в запросе AppAccessToken с помощью HTTP заголовока Bearer Authentication (док: 
[MDN](https://developer.mozilla.org/ru/docs/Web/HTTP/%D0%90%D0%B2%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D0%B7%D0%B0%D1%86%D0%B8%D1%8F),
[Postman](https://learning.postman.com/docs/sending-requests/authorization/#bearer-token),
[Postaman 02](https://learning.postman.com/docs/sending-requests/authorization/#oauth-20),
[Swagger](https://swagger.io/docs/specification/authentication/bearer-authentication/)).

Стандартая схема заголовка: `Authorization: {Prefix} {Token}`.

В AppRestApi {Prefix} всегда равен Bearer, а {Token} равен значению AppAccessToken.

Пример: `Authorization: Bearer wt768a2a0049a021607e10f3159a4c8chfb092df`.


## Проверка статуса авторизации.

В заголовке указываем Authorization: bearer cf8e892f8ee04918aac2c937ddcc8b2d

```sh
    GET /api/auth/ и передаем заголовки
```
**По данному эндпоинту могут отдаваться 3 варианта ответа.** 
    
  - Если Авторизация пользователя не начата, то возвращается ответ, с url_follow на ЕСИА авторизацию.  
    
    ```
    {
        error: null
        state: "unauth"
        url_follow: "/esia/login/?login_code=ed295eef24c4447892c22f3057014019"
    }
    ```
    
  - Если прошел первый этап авторизации, т.е. пользователь ввел голин и пароль на станице ЕСИА, но не выбрал организацию,
     то возвращается список организаций пользователя. В массиве companies у каждой организации есть url_follow.
     По url_follow осуществляется переход для второго этапа авторизации(выбор организации).
    ```
    {
        companies: [
            {
                exist: true
                name: "ООО "БОЛЬШАЯ ТРОЙКА""
                ogrn: "1107746574308"
                oid: 1021099110
                url_follow: "/esia/org/1021099110/?login_code=1005d584549341a38aa78c31ed8601e0"
            },
        ],
        email: "o.v.evenko@yandex.ru",
        first_name: "Ольга",
        last_name: "Евенко",
        state: "wait",
     }
    ```

  - Если пользователь авторизован, то ответ будет следующим. 
    ```
    {
        company_id: 3,
        email: "o.v.evenko@yandex.ru",
        first_name: "Ольга",
        last_name: "Евенко",
        state: "auth",
        user_id: 102
    }
    ```


## 1.  Авторизация в ЕСИА

Если пользователь заходит впервые, то ему присваивается роль гостя. 
### 1.1. Получаем “гостевой токен”

```sh
    POST /api/token/
```

В ответ токен, который живет сутки. 
```
{
    "token": "4a541414fb7048e0834b165fcff8e6c8",
    "token_refresh": "1364852351b54486b56ef106cbd94b69",
    "token_expire": "2020-12-08T17:58:53.306Z"
}
```

### 1.2. Проверяем статус авторизации

```sh
    GET /api/auth/ и передаем заголовки
```
если пользователь не авторизован, то вернется ответ с url_follow. 


### 1.3.	Есиа. Первый этап. 
Если пользователь не авторизован, то авторизуемся в есии. Это первый этап авторизации. 
В ЕСИА необходимо будет ввести логин и пароль от аккаунта, если вход в систему впервые, 
то ЕСИА просит разрешения. 

```sh
    GET /esia/login/?login_code=b7ac024c9bc645998aa3a330536d0971&redirect_url=<ссылка на фронт> 
```

_login_code_ - это обязательный параметр

_redirect_url_ - адрес, куда редиректнет после авторизации, по умелчанию вернет на бэк

### 1.4.	Проверяем статус авторизации 

Повтор запроса из пункта 1.2. Если пользователь прошел первый этап авторизации, 
то вернется список доступных организаций. У каждой организации есть url_follow. 
Также каждая компания имеет флаг exist. Обозначающий наличие компании в списке организаций системы. 
Авторизоваться может только под той организацией, которая есть в системе. 


### 1.5.	Есиа. Выбор организации. Второй этап.

Второй этап авторизации это выбор организации. Необходимо сделать запрос на url_follow 
выбранной организации. Если пользователь входит в систему впервые, то ЕСИА попросить предоставить 
разрешения, и вернет назад на redirect_ur. Если пользователь заходит не впервый раз, то разрешения
повторно не запрашиваются. После этого шага пользователь авторизован в системе. 

```sh
    GET /esia/org/?login_code=b7ac024c9bc645998aa3a330536d0971&redirect_url=<ссылка на фронт>
```

### 1.6. Проверяем статус авторизации
Если авторизация прошла успешно, то вернет пользователя


## 2.  Авторизация через логин и пароль.
Данный вид авторизации не доступен для пользователей, авторизованных через ЕСИА. 
Этот функционал реализован для тестирования и администрации. Необходимо знать логин и пароль.
На даный момент доступно 2 пути авторизации. 

##2.1. Авторизация через логин и пароль(в 2 шага)
Сначала необходимо получить токен, также как при авторизации через ЕСИА. 
```sh
    POST /api/token/
```
Затем авторизоваться с полученным токеном. Указываем его в заголовке. 
```sh
    POST /api/auth/ 
```
Данные в form data
```
    curl --location --request 
        POST 'http://app.dev.oc.big3.ru/api/auth/' 
        --header 'Authorization: bearer 45c2129079a64f5d9c7ccd5660336f40' 
        --form 'username=username' --form 'password=password'
```

##2.2. Авторизация через логин и пароль(в 1 шаг)
Запрос на авторизацию с логином и паролем. 
```sh
    POST http://app.dev.oc.big3.ru/api/token-auth/
```

```
    curl --location --request POST 'http://app.dev.oc.big3.ru/api/token-auth/' 
        --form 'username=username' --form 'password=password'
```

В ответ вернется токен. Все. Пользователь авторизован. 

```
{
    "token": "4a541414fb7048e0834b165fcff8e6c8",
    "token_refresh": "1364852351b54486b56ef106cbd94b69",
    "token_expire": "2020-12-08T17:58:53.306Z"
}
```

необходимо указывать в заголовках полученный токен

```
Authorization: Bearer e539f5ac45da4313b6c301d05b60759a
```


## 3.  Refresh токена.
POST запрос, в залоговках обязательно указать access токен. В теле запроса refresh токен Content-Type = 
multipart/form-data доступно только для авторизованных пользователей. Если пользователь не авторизован или 
refresh не совпадает, то возвращается ошибка 401.
```
    curl --location --request POST 'http://app.dev.oc.big3.ru/api/token-refresh/' \
    --header 'Authorization: bearer bed311a48a2f49eb85ca8b02dcc4efa0' \
    --form 'refresh="c66e1afd434242fcbccb5b1d888ddd9e"'
```
В ответ вернется новая пара токенов 

```
{
    "token": "4a541414fb7048e0834b165fcff8e6c8",
    "token_refresh": "1364852351b54486b56ef106cbd94b69",
    "token_expire": "2020-12-08T17:58:53.306Z"
}
```

#Права и роли





# Проверка прав пользователя

Имеются следующие модели:

    - Role - роль пользователя в системе. У пользователя может быть несколько ролей. 
    Каждая роль связана только с одним типом компании или не связана совсем. 
    Предполагается 2 роли не связанные с типом организации: суперпользователь и гость. 
    - Rule - разрешения. Связаны с ролью отношением многие ко многим. 
    - TypeCompany - тип компании
 

## Описание   

Права предоставляются на модели через названия их таблиц: чтение, редактирование, создание и удаление. 
Если поле regulation пустое, то фильтра нет.
Регулярное выражение можно составить для всех связанных с User таблиц.

## Использование

1. Добавить в INSTALLED_APPS
2. Перехватчик на ModelViewSet.
    ```sh
        class RegionViewSet(CheckPermission, viewsets.ModelViewSet):
    ```
   
Существуют два миксина для проверки методов в представлениях DRF: 

- CheckPermission 
- CheckPermissionOnlyAuth

## пример разрешений(Rule) 

|action| table        | regulation                                   |
|------|--------------|----------------------------------------------|
|get   |FederalSubject|{"author__id": "user_id"}
|post  |FederalSubject|
|put   |FederalSubject|{"author__profile__company__id": "company_id"}
|patch |FederalSubject|
|delete|FederalSubject|

